\documentclass{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, enumitem}
\usepackage{xcolor, tikz, tikz-cd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}


\newcommand{\Bb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\Bf}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\Cal}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\DeclareMathOperator{\var}{Var} %Variantie
\DeclareMathOperator{\cov}{\mathbb{C}ov}
\DeclareMathOperator{\trace}{Tr}
\newcommand{\Cov}{\cov}

\renewcommand{\phi}{\varphi}

%\newcommand{\abs}[1]{\left| #1 \right|}
%\newcommand{\norm}[1]{\left\| #1 \right\|}
%\newcommand{\bracks}[1]{\left( #1 \right)}
%\newcommand{\ang}[1]{\left< #1 \right>}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\title{Huiswerk/Tentamen Template}
\author{Reijer Boodt}
\date{\today}


\begin{document}
	
	Een representatie is een werking van een groep op een (complexe in ons geval) vectorruimte. Dus het is een functie $\phi \colon G \to GL(V)$ zodanig dat de groepsactie commuteert met $\phi$:
	\[
		\phi(g \cdot h) = \phi(g) \phi(h) \hspace{2em} \text{als matrices}
	\].
	
	Een \emph{deelrepresentatie} van $V$ is een deelruimte $W$ van $V$ zodanig dat voor elke $g \in G$, $\phi(g) W \subset W$. Hieruit volgt makkelijk dat $W$ dan inderdaad weer een representatie is, als je bedenkt dat alle matrices waar de groepselementen aan worden verbonden inverteerbaar moeten zijn.\\ \\
	Er zijn altijd twee deelrepresentaties, de nul-space $\{0\}$ en de hele space $V$.
	
	Een irreducibele representatie is een representatie met \emph{precies twee} deelrepresentaties. (Merk op dat de nulrepresentatie dus niet irreducibel is).
	
	Het \emph{karakter} van een representatie is de traceafbeelding toegepast na de representatie, oftewel:
	\[
		\chi_\phi \colon G \to \CC \colon g \mapsto \trace (\phi(g))
	\]
	Karakters zijn zeer belangrijk omdat ze in een sense de hele representatie vastleggen, maar wel allemaal met elkaar vergeleken kunnen worden. Verschillende representaties zijn namelijk in het algemeen afbeeldingen naar matrices op vectorruimtes van compleet verschillende dimensies, maar karakters zijn allemaal afbeeldingen van $G$ naar $\CC$. 
	
	Een morfisme tussen representaties bestaat natuurlijk ook en neemt de volgende vorm aan. Gegeven twee representaties $(V, \phi)$ en $(W, \psi)$, een morfisme tussen de twee is een afbeelding $T\colon V \to W$ die zo is dat voor elke $g\in G$ het volgende geldt:
	\[
		\psi_g \circ T = T \circ \phi_g,
	\]
	
	\[
		\begin{tikzcd}
		V \arrow[r, "T"] \arrow[d] & W \arrow[d] \\
		V \arrow[r, "T"]           & W          
		\end{tikzcd}
	\]
	oftewel $T$ commuteert met de groepsacties van $G$. We noemen $T$ ook wel een interwiningsoperator. (Deze bois zijn belangrijk)
	
	Schur\'{}s lemma zegt iets heel belangrijks over welke morfismes er kunnen bestaan tussen irreducibele representaties van $G$. (Zoals je wss wel kan raden, bijna geen.)
	
	De karakters leven dus in de ruimte van functies van je groep naar $\CC$, die noemen we $LG$, en de irreducibele karakters (karakters van irreducibele representaties) vormen daar een orthonormale basis voor ten opzichte van een bepaald inproduct. 
	
	De stelling van Maschke(?) is belangrijk. Hij zegt dat elke representatie precies uiteenvalt in irreducibele representaties. Daar zou ik dus naar kijken, ik had je al wat verteld erover. Je laat zien dat elke representatie equivalent is aan een unitaire representatie en dan voor die weet je dat het orthogonaal complement van een $G$-invariante deelruimte weer een $G$-invariante deelruimte is en dus splitst het als de directe som van twee deelrepresentaties. 
	
	Inproduct van karakters geeft, zoals je misschien kan verwachten van een inproduct, precies het aantal keer dat een irreducibele representaties in een andere representatie voorkomt. 
	
	Ik zou zeggen lees over deze dingen in het boekje wat wij hebben gebruikt voor representatie, die ken ik al.
	
	
	
\end{document}

